<readingTest>
    <!-- Фрагмент 1 -->
    <fragment timeExcellent="50" timeGood="100">
        <text>Когда говорят об имитационном моделировании, то предполагают использование некоторой структурной схемы, математического обеспечения, а также вычислительного устройства для создания соответствующей программы. Отсюда следует определение имитационного моделирования. Имитационной моделью называют абстрактную динамическую модель, реализованную, как правило, на ЭВМ, и воспроизводящую в рамках установленных ограничений поведение оригинала в хронологическом порядке. Имитационные модели не способны формировать решение в таком виде, как в аналитических моделях, а служат лишь средством для анализа поведения системы (оригинала) в условиях, которые определяются экспериментатором.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>Что из перечисленного НЕ требуется для имитационного моделирования согласно первому абзацу?</text>
                <options>
                    <option>Структурная схема</option>
                    <option>Математическое обеспечение</option>
                    <option correct="true">Аналитическое решение в замкнутой форме</option>
                    <option>Вычислительное устройство</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (два слова). Каким термином называют абстрактную динамическую модель, реализованную на ЭВМ и воспроизводящую поведение оригинала?</text>
                <answer>имитационная модель</answer>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Как имитационные модели соотносятся с аналитическими моделями?</text>
                <options>
                    <option>Имитационные модели всегда точнее аналитических</option>
                    <option>Имитационные модели формируют готовое решение так же, как аналитические</option>
                    <option correct="true">Имитационные модели не формируют решение, как аналитические, а служат средством анализа</option>
                    <option>Имитационные модели заменяют аналитические во всех задачах</option>
                </options>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>В какой последовательности имитационная модель воспроизводит поведение оригинала?</text>
                <options>
                    <option>В случайном порядке</option>
                    <option correct="true">В хронологическом порядке</option>
                    <option>В обратном хронологическом порядке</option>
                    <option>В порядке убывания значимости событий</option>
                </options>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 2 -->
    <fragment timeExcellent="40" timeGood="80">
        <text>По сути, имитационное моделирование является экспериментальной и прикладной методологией, которая имеет следующие цели: 1) описать поведение системы; 2) построить теории и гипотезы, которые могут объяснить наблюдаемое поведение; 3) использовать данные теории для предсказания будущего поведения системы.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>Какой характер носит имитационное моделирование согласно тексту?</text>
                <options>
                    <option>Теоретический и фундаментальный</option>
                    <option correct="true">Экспериментальный и прикладной</option>
                    <option>Математический и абстрактный</option>
                    <option>Статистический и описательный</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). Как называется цель имитационного моделирования, связанная с использованием теорий для определения того, что система сделает в будущем?</text>
                <answer>предсказание</answer>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Какая из перечисленных целей НЕ указана в тексте для имитационного моделирования?</text>
                <options>
                    <option>Описать поведение системы</option>
                    <option>Построить теории и гипотезы для объяснения поведения</option>
                    <option correct="true">Оптимизировать параметры системы в реальном времени</option>
                    <option>Предсказать будущее поведение системы</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). Каким термином называют то, что имитационное моделирование позволяет построить для объяснения наблюдаемого поведения?</text>
                <answer>теория</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 3 -->
    <fragment timeExcellent="55" timeGood="110">
        <text>Имитационное моделирование целесообразно применять при наличии условий: 1) не существует законченной математической постановки данной задачи (например, модель многофазных, многоканальных систем массового обслуживания); 2) аналитические методы имеются, но очень сложны и трудоемки, а имитационное моделирование дает более простой способ решения; 3) аналитические решения имеются, но их реализация невозможна из-за недостаточной подготовки имеющегося персонала. В этом случае сопоставляются затраты на работу с имитационным моделированием и затраты на приглашение специалистов со стороны.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>В каком случае имитационное моделирование применяется, когда аналитические методы существуют?</text>
                <options>
                    <option>Если они дают абсолютно точный результат</option>
                    <option correct="true">Если они очень сложны и трудоемки, а имитационное моделирование дает более простой способ</option>
                    <option>Если они требуют меньше времени, чем имитационное моделирование</option>
                    <option>Если они не требуют привлечения специалистов</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (два слова). При каком условии (третье условие) аналитические решения имеются, но их нельзя реализовать из-за недостаточной подготовки персонала?</text>
                <answer>недостаточная подготовка</answer>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Что сопоставляется в третьем условии целесообразности применения имитационного моделирования?</text>
                <options>
                    <option>Точность имитационной модели и аналитической модели</option>
                    <option>Время работы двух разных имитационных моделей</option>
                    <option correct="true">Затраты на имитационное моделирование и затраты на приглашение сторонних специалистов</option>
                    <option>Сложность математической постановки и сложность программирования</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). Какой класс задач приводится в качестве примера отсутствия законченной математической постановки?</text>
                <answer>обслуживания</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 4 -->
    <fragment timeExcellent="45" timeGood="90">
        <text>Вместе с тем имитационное моделирование обладает рядом недостатков. Во-первых, имитационное моделирование представляет собой весьма дорогостоящий процесс, требующий существенных затрат временных ресурсов и привлечения высококвалифицированных специалистов. Во-вторых, в процессе моделирования не представляется возможным получить точный результат. При этом оценка точности может быть выполнена путем анализа чувствительности модели к изменению определенных параметров. В-третьих, имитационное моделирование в действительности не отражает полного положения вещей. Данный факт необходимо учитывать при анализе исследуемого объекта (процесса).</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>Какой из перечисленных недостатков имитационного моделирования упомянут в тексте?</text>
                <options>
                    <option>Невозможность работы со случайными процессами</option>
                    <option>Отсутствие программного обеспечения</option>
                    <option correct="true">Невозможность получить точный результат</option>
                    <option>Необходимость только ручных вычислений</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (два слова). Какой анализ позволяет выполнить оценку точности имитационной модели?</text>
                <answer>чувствительность модели</answer>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Какие ресурсные затраты характерны для имитационного моделирования?</text>
                <options>
                    <option>Незначительные временные затраты</option>
                    <option correct="true">Существенные затраты временных ресурсов</option>
                    <option>Только материальные затраты без временных</option>
                    <option>Только затраты на электроэнергию</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). Какой вид специалистов требуется привлекать для имитационного моделирования (согласно первому недостатку)?</text>
                <answer>высококвалифицированных</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 5 -->
    <fragment timeExcellent="60" timeGood="120">
        <text>Построение имитационной модели, так же как и любое исследование, требует проведения работ по следующим этапам: 1. Определение границ модели. 2. Разработка концептуальной модели. 3. Подготовка исходных данных. 4. Создание концептуальной модели в виде диаграммы. 5. Трансляция модели. 6. Оценка адекватности модели. 7. Планирование машинных экспериментов: а) стратегическое планирование; б) тактическое планирование. 8. Моделирование – проведение эксперимента. 9. Анализ (интерпретация) результатов. 10. Документирование и реализация.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>Какой этап в построении имитационной модели следует после подготовки исходных данных?</text>
                <options>
                    <option>Трансляция модели</option>
                    <option>Определение границ модели</option>
                    <option correct="true">Создание концептуальной модели в виде диаграммы</option>
                    <option>Оценка адекватности модели</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). Как называется этап, на котором концептуальная модель преобразуется в форму, пригодную для выполнения на ЭВМ?</text>
                <answer>Трансляция</answer>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Какие два вида планирования входят в этап «Планирование машинных экспериментов»?</text>
                <options>
                    <option>Оперативное и перспективное</option>
                    <option>Долгосрочное и краткосрочное</option>
                    <option correct="true">Стратегическое и тактическое</option>
                    <option>Техническое и экономическое</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). Как называется заключительный этап построения имитационной модели после анализа результатов?</text>
                <answer>Документирование</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 6 -->
    <fragment timeExcellent="50" timeGood="100">
        <text>Разработка концептуальной схемы объекта (системы) – один из самых важных этапов исследования. На этом этапе осуществляется формализация системы, то есть переход от реального объекта к некоторой логической схеме (абстракции). Такая формализация начинается со словесного описания реальности в системе принятых терминов и формальных понятий. Здесь приводятся сведения о природе и параметрах (характеристиках) элементарных явлений исследуемой системы, о виде и степени взаимодействия между ними, о месте и значении каждого элементарного явления в общем процессе функционирования системы. Завершается формализация построением общей схемы процессов, подлежащих исследованию. В дальнейшем полученная схема уточняется и дополняется в соответствии с тем уровнем детализации, который определяется (стратифицируется) постановкой задачи.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>Что представляет собой формализация системы на этапе разработки концептуальной схемы?</text>
                <options>
                    <option>Переход от логической схемы к реальному объекту</option>
                    <option correct="true">Переход от реального объекта к логической схеме (абстракции)</option>
                    <option>Переход от математической модели к программе</option>
                    <option>Переход от эксперимента к теории</option>
                </options>
            </question>
                     <question type="choice">
                <text>Чем определяется уровень детализации при уточнении полученной схемы?</text>
                <options>
                    <option>Доступными вычислительными ресурсами</option>
                    <option>Квалификацией разработчика</option>
                    <option correct="true">Постановкой задачи</option>
                    <option>Сложностью реального объекта</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (два слова). Построением чего завершается формализация системы?</text>
                <answer>общей схемы</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 7 -->
    <fragment timeExcellent="45" timeGood="90">
        <text>Действия, которые позволяют представить модель в виде совокупности частей (подсистем, элементов), называют декомпозицией системы. Составные части модели должны обеспечивать сохранение целостности системы, с одной стороны, а с другой – достижение поставленных целей моделирования. Процесс построения концептуальной схемы системы завершается структуризацией (указанием и общим описанием связей между выделенными элементами системы), а также укрупненным описанием динамики функционирования системы и ее возможных состояний. От того, как будет построена концептуальная схема имитационной модели, зависит результат исследования.</text>
        <questions>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). Как называют действия, позволяющие представить модель в виде совокупности частей?</text>
                <answer>декомпозиция</answer>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Какие два требования предъявляются к составным частям модели?</text>
                <options>
                    <option>Минимизация затрат и максимальная скорость</option>
                    <option>Универсальность и независимость</option>
                    <option correct="true">Сохранение целостности системы и достижение целей моделирования</option>
                    <option>Простота реализации и наглядность</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). Чем завершается процесс построения концептуальной схемы системы наряду с укрупненным описанием динамики?</text>
                <answer>структуризацией</answer>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>От чего зависит результат исследования имитационной модели согласно последнему предложению фрагмента?</text>
                <options>
                    <option>От выбранного языка программирования</option>
                    <option>От количества проведенных экспериментов</option>
                    <option correct="true">От того, как построена концептуальная схема</option>
                    <option>От мощности вычислительного устройства</option>
                </options>
            </question>
        </questions>
    </fragment>
</readingTest>
