<readingTest>
    <!-- Фрагмент 1 -->
    <fragment timeExcellent="30" timeGood="60">
        <text>Математическое моделирование экономических процессов — это способ улучшить управление, который начал активно развиваться после Второй мировой войны. В те времена люди искали новые методы, чтобы лучше понимать и контролировать сложные процессы. Эти методы связаны с такими понятиями, как кибернетика, исследование операций и системный анализ.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>Для чего предназначено математическое моделирование экономических процессов согласно тексту?</text>
                <options>
                    <option>Для увеличения прибыли</option>
                    <option correct="true">Для улучшения управления</option>
                    <option>Для сокращения персонала</option>
                </options>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Когда началось активное развитие математического моделирования экономических процессов?</text>
                <options>
                    <option>После Первой мировой войны</option>
                    <option correct="true">После Второй мировой войны</option>
                    <option>В конце XIX века</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (два слова). Одно из трёх понятий, связанных с методами моделирования, наряду с кибернетикой и системным анализом.</text>
                <answer>исследование операций</answer>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (два слова). Одно из трёх понятий, связанных с методами моделирования, наряду с кибернетикой и исследованием операций.</text>
                <answer>системный анализ</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 2 -->
    <fragment timeExcellent="25" timeGood="50">
        <text>Важно учитывать неопределенность, особенно в экономических и социальных процессах. Это помогает понять, как изменения могут повлиять на ситуацию. Устойчивость моделей также важна — они должны быть надежными, даже если некоторые данные неточны.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>Для каких процессов особенно важно учитывать неопределенность?</text>
                <options>
                    <option>Только для технических</option>
                    <option correct="true">Для экономических и социальных</option>
                    <option>Для политических</option>
                </options>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Что помогает понять учёт неопределенности?</text>
                <options>
                    <option>Как повысить точность всех данных</option>
                    <option correct="true">Как изменения могут повлиять на ситуацию</option>
                    <option>Как полностью исключить риски</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). Качество модели, которое означает, что она остаётся надёжной даже при неточных данных.</text>
                <answer>устойчивость</answer>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Какими должны быть модели, согласно тексту?</text>
                <options>
                    <option>Сложными</option>
                    <option>Универсальными</option>
                    <option correct="true">Надёжными</option>
                </options>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 3 -->
    <fragment timeExcellent="35" timeGood="70">
        <text>Особое место занимают имитационные системы. Они позволяют ответить на вопросы типа: "Что будет, если..." Например, с их помощью можно понять, как изменится ситуация на рынке, если цены на товары вырастут. Имитационные системы состоят из математических моделей и специальных программ, которые помогают быстро проводить расчеты.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>На какой тип вопросов позволяют ответить имитационные системы?</text>
                <options>
                    <option>Почему это произошло?</option>
                    <option correct="true">Что будет, если...</option>
                    <option>Кто виноват?</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). Из какого количества элементов (по тексту — из каких двух компонентов) состоят имитационные системы? Ответ — существительное в именительном падеже, единственном числе.</text>
                <answer>двух</answer>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Что из перечисленного входит в состав имитационных систем?</text>
                <options>
                    <option>Только статистические отчёты</option>
                    <option correct="true">Математические модели и специальные программы</option>
                    <option>Базы данных и экспертные оценки</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). Что помогают быстро проводить специальные программы в составе имитационных систем?</text>
                <answer>расчеты</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 4 -->
    <fragment timeExcellent="40" timeGood="80">
        <text>Имитационное моделирование — это численный метод, который позволяет проводить эксперименты с математическими моделями сложных систем. Оно состоит из шести этапов: Формулировка задачи. Построение математической модели. Составление программы для компьютера. Оценка пригодности модели. Планирование эксперимента. Обработка результатов эксперимента. Имитационное моделирование используется в разных областях, включая экономику.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>К какому типу методов относится имитационное моделирование?</text>
                <options>
                    <option>К аналитическим</option>
                    <option correct="true">К численным</option>
                    <option>К графическим</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). Количество этапов имитационного моделирования (укажите числительное как существительное в именительном падеже, единственном числе).</text>
                <answer>шесть</answer>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Какой этап следует после построения математической модели?</text>
                <options>
                    <option>Оценка пригодности модели</option>
                    <option>Планирование эксперимента</option>
                    <option correct="true">Составление программы для компьютера</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). Одна из областей применения имитационного моделирования, названная в тексте.</text>
                <answer>экономика</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 5 -->
    <fragment timeExcellent="35" timeGood="70">
        <text>Экономико-математические методы управления можно разделить на несколько групп: Методы оптимизации. Методы, учитывающие неопределенность (вероятностно-статистические). Методы построения и анализа имитационных моделей. Методы анализа конфликтных ситуаций (теория игр). Во всех этих группах можно выделить статическую и динамическую постановку. При наличии фактора времени используют дифференциальные уравнения и разностные методы.</text>
        <questions>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). Первая группа экономико-математических методов управления, названная в тексте.</text>
                <answer>оптимизации</answer>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Как называются методы, учитывающие неопределенность?</text>
                <options>
                    <option>Детерминированные</option>
                    <option correct="true">Вероятностно-статистические</option>
                    <option>Эвристические</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). Какую теорию упоминают как метод анализа конфликтных ситуаций?</text>
                <answer>игр</answer>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Что используют при наличии фактора времени?</text>
                <options>
                    <option>Только алгебраические уравнения</option>
                    <option correct="true">Дифференциальные уравнения и разностные методы</option>
                    <option>Статистические таблицы</option>
                </options>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 6 -->
    <fragment timeExcellent="40" timeGood="80">
        <text>Теория игр (более подходящее название — теория конфликта) зародилась как теория рационального поведения двух игроков с противоположными интересами. Она наиболее просто работает, когда каждый из них стремится минимизировать свой проигрыш, то есть максимизировать свой выигрыш. Однако в реальности поведение людей в конфликтных ситуациях может быть сложнее. Участники конфликта могут оценивать свой риск по другим критериям. В случае нескольких игроков возможны коалиции. Важное значение имеет устойчивость точек равновесия и коалиций.</text>
        <questions>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). Более подходящее название теории игр по мнению авторов текста.</text>
                <answer>конфликта</answer>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Для скольких игроков с какими интересами теория игр зародилась как теория рационального поведения?</text>
                <options>
                    <option>Для одного игрока</option>
                    <option correct="true">Для двух игроков с противоположными интересами</option>
                    <option>Для многих игроков с общими интересами</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). Что возможно в случае нескольких игроков согласно тексту?</text>
                <answer>коалиции</answer>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Что имеет важное значение в теории игр?</text>
                <options>
                    <option>Только выигрыш каждого игрока</option>
                    <option>Только количество игроков</option>
                    <option correct="true">Устойчивость точек равновесия и коалиций</option>
                </options>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 7 -->
    <fragment timeExcellent="25" timeGood="50">
        <text>Моделирование процессов управления включает три этапа: От исходной практической проблемы до теоретической математической задачи. Внутриматематическое изучение и решение этой задачи. Переход от математических выводов обратно к практической проблеме.</text>
        <questions>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). Количество этапов моделирования процессов управления.</text>
                <answer>три</answer>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>С чего начинается первый этап моделирования процессов управления?</text>
                <options>
                    <option>С математической теории</option>
                    <option correct="true">С исходной практической проблемы</option>
                    <option>С компьютерной программы</option>
                </options>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Куда ведёт переход на третьем этапе?</text>
                <options>
                    <option>К новой математической задаче</option>
                    <option correct="true">Обратно к практической проблеме</option>
                    <option>К компьютерному моделированию</option>
                </options>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 8 -->
    <fragment timeExcellent="30" timeGood="60">
        <text>В области моделирования процессов управления, как и в других областях применения математики, важно выделять четыре составляющие: Задача. Модель. Метод. Условия применимости.</text>
        <questions>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). Количество составляющих в моделировании процессов управления.</text>
                <answer>четыре</answer>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Что из перечисленного не является одной из четырёх составляющих?</text>
                <options>
                    <option>Модель</option>
                    <option>Метод</option>
                    <option correct="true">Программа</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). Третья составляющая после задачи и модели.</text>
                <answer>метод</answer>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Что идёт после метода в перечне составляющих?</text>
                <options>
                    <option>Результат</option>
                    <option>Гипотеза</option>
                    <option correct="true">Условия применимости</option>
                </options>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 9 -->
    <fragment timeExcellent="35" timeGood="70">
        <text>Задача обычно возникает из потребностей конкретной прикладной области. Например, при изучении предпочтений потребителей экономисты-маркетологи могут задаться вопросом: различаются ли мнения двух групп потребителей? В математической модели мнения потребителей в каждой группе обычно представляют как независимые случайные выборки. Вопрос маркетологов переформулируется в рамках этой модели как вопрос о проверке статистической гипотезы однородности.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>Кто может задаться вопросом о различии мнений двух групп потребителей?</text>
                <options>
                    <option>Программисты</option>
                    <option correct="true">Экономисты-маркетологи</option>
                    <option>Инженеры</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). Как представляют мнения потребителей в математической модели в каждой группе?</text>
                <answer>выборки</answer>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Как переформулируется вопрос маркетологов в рамках модели?</text>
                <options>
                    <option>Как вопрос о среднем значении</option>
                    <option correct="true">Как вопрос о проверке статистической гипотезы однородности</option>
                    <option>Как вопрос о дисперсии</option>
                </options>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 10 -->
    <fragment timeExcellent="30" timeGood="60">
        <text>Метод, используемый в рамках определенной математической модели, — это дело математиков. В эконометрических моделях говорят о методе оценивания, методе проверки гипотезы или методе доказательства теоремы. Для решения задачи в рамках одной модели может быть предложено много методов.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>Чьим делом является метод, используемый в рамках определённой математической модели?</text>
                <options>
                    <option>Экономистов</option>
                    <option correct="true">Математиков</option>
                    <option>Маркетологов</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). Один из методов, названных в тексте в рамках эконометрических моделей (в форме существительного).</text>
                <answer>оценивания</answer>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Сколько методов может быть предложено для решения задачи в рамках одной модели?</text>
                <options>
                    <option>Только один</option>
                    <option>Ровно два</option>
                    <option correct="true">Много</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). Метод, названный в тексте наряду с методом оценивания и методом доказательства теоремы.</text>
                <answer>проверки</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 11 -->
    <fragment timeExcellent="25" timeGood="50">
        <text>Условия применимости — это полностью внутриматематический элемент. Для математика замена одного условия на другое может быть важным научным достижением, а для экономиста это может быть незначительным. Таким образом, моделирование процессов управления — это сложный процесс, который включает несколько этапов и требует учета множества факторов.</text>
        <questions>

            <question type="choice">
                <text>Для кого замена одного условия на другое может быть важным научным достижением?</text>
                <options>
                    <option correct="true">Для математика</option>
                    <option>Для экономиста</option>
                    <option>Для маркетолога</option>
                </options>
            </question>

            <question type="choice">
                <text>Каким процессом является моделирование процессов управления в итоге?</text>
                <options>
                    <option>Простым и линейным</option>
                    <option>Быстрым и дешёвым</option>
                    <option correct="true">Сложным процессом, требующим учёта множества факторов</option>
                </options>
            </question>
        </questions>
    </fragment>
</readingTest>
