<readingTest>
    <!-- Фрагмент 1 -->
    <fragment timeExcellent="55" timeGood="110">
        <text>Прогноз осуществляется для оценки неизвестного параметра в будущем периоде времени или в неисследованной части пространства. При прогнозировании используют два понятия. 1. Предсказание – суждение о будущем состоянии процесса (или состоянии процесса в неисследованной части пространства), основанное на субъективных оценках качественных и количественных факторов. 2. Прогнозирование – оценка параметра в будущем периоде или в неисследованной области пространства на базе эвристических и математических методов. Эвристические методы базируются на использовании трудно формализуемых или не формализуемых явлений или процессов. В математических методах осуществляется подбор и обоснование соответствующей модели исследуемого процесса, а также способов определения неизвестных параметров. Здесь задача прогнозирования сводится к решению уравнений, описывающих данную модель для заданного момента времени.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>Для оценки чего осуществляется прогноз согласно первому предложению?</text>
                <options>
                    <option>Известного параметра в прошлом</option>
                    <option correct="true">Неизвестного параметра в будущем периоде или неисследованной части пространства</option>
                    <option>Только случайных величин</option>
                    <option>Только детерминированных процессов</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). На чём основано предсказание как суждение о будущем состоянии процесса?</text>
                <answer>субъективных</answer>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>На чём базируются эвристические методы прогнозирования?</text>
                <options>
                    <option>На строгих математических уравнениях</option>
                    <option correct="true">На трудно формализуемых или не формализуемых явлениях или процессах</option>
                    <option>Только на экспертных оценках</option>
                    <option>На статистических данных прошлых периодов</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). К решению каких уравнений сводится задача прогнозирования в математических методах?</text>
                <answer>уравнений</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 2 -->
    <fragment timeExcellent="60" timeGood="120">
        <text>Для экономических систем наиболее популярны методы экстраполяции, которые отличаются простотой, наглядностью и легко реализуются на ЭВМ. Экстраполяционные методы предполагают, что существует связь между прошлым, настоящим и будущим. Когда речь идет о временных рядах, то существенен порядок, в котором осуществляются наблюдения. Временной ряд t y , t =1,n может быть представлен в следующем виде: ty = tx + tε , где t x – детерминированная компонента процесса, t ε – стохастическая (случайная) компонента процесса. Детерминированная компонента, иначе ее называют трендом, t x характеризует общую тенденцию изменения изучаемого показателя. Стохастическая компонента t ε отражает случайные колебания или шумы. Отрезок времени k , отмеряемый от момента времени t , то есть точки n +1, n + 2, ..., n + k , называют периодом упреждения, или прогнозным периодом.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>Какими свойствами обладают методы экстраполяции, делающие их популярными для экономических систем?</text>
                <options>
                    <option>Высокой точностью и сложностью</option>
                    <option correct="true">Простотой, наглядностью и легкой реализацией на ЭВМ</option>
                    <option>Универсальностью и абсолютной достоверностью</option>
                    <option>Низкой стоимостью и скоростью</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). Как иначе называют детерминированную компоненту процесса?</text>
                <answer>трендом</answer>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Что отражает стохастическая компонента временного ряда?</text>
                <options>
                    <option>Общую тенденцию изменения показателя</option>
                    <option correct="true">Случайные колебания или шумы</option>
                    <option>Сезонные колебания</option>
                    <option>Циклические изменения</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (два слова). Как называют отрезок времени, отмеряемый от момента времени t, то есть точки n+1, n+2, ..., n+k?</text>
                <answer>периодом упреждения</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 3 -->
    <fragment timeExcellent="45" timeGood="90">
        <text>Если период упреждения находится в пределах трех лет, то прогноз называют краткосрочным. Когда мы прогнозируем на период от трех до пяти лет, то выполняем среднесрочный прогноз, а при периоде более пяти лет – долгосрочный прогноз. При прогнозировании оценивается математическое ожидание исследуемого процесса (точечный прогноз) и величина интервала, в который с заданной вероятностью попадет прогнозируемое значение процесса (интервальный прогноз).</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>Какой прогноз выполняется при периоде упреждения от трех до пяти лет?</text>
                <options>
                    <option>Краткосрочный</option>
                    <option correct="true">Среднесрочный</option>
                    <option>Долгосрочный</option>
                    <option>Оперативный</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (два слова). Как называют прогноз, представляющий собой математическое ожидание исследуемого процесса?</text>
                <answer>точечный прогноз</answer>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Что характеризует интервальный прогноз?</text>
                <options>
                    <option>Только математическое ожидание процесса</option>
                    <option>Моду процесса</option>
                    <option correct="true">Величину интервала, в который с заданной вероятностью попадет прогнозируемое значение</option>
                    <option>Дисперсию процесса</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). Каким словом называют прогноз при периоде упреждения более пяти лет?</text>
                <answer>долгосрочный</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 4 -->
    <fragment timeExcellent="65" timeGood="130">
        <text>Эстраполяционные методы можно классифицировать на следующие группы: 1) методы авторегрессии; 2) методы, основанные на разложении временного ряда на компоненты; 3) методы, позволяющие учесть неравнозначность исходных данных; 4) методы прямой экстраполяции; 5) методы, основанные на построении многофакторных корреляционно-регрессионных моделей. Дадим краткую характеристику вышеприведенным группам. Авторегрессионные модели используют в случае, когда влияние факторов на исследуемый параметр четко не определено, то есть невозможно выделить стабильные во времени причинно-следственные связи. Такие модели целесообразно применять для сильно автокоррелированных динамических рядов. При построении моделей авторегрессии предполагается, что во временных рядах существует связь между недавно реализованными значениями и значением, которое наступит в будущем, то есть имеется корреляция.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>В каком случае используют авторегрессионные модели?</text>
                <options>
                    <option>Когда влияние факторов четко определено и стабильно</option>
                    <option correct="true">Когда влияние факторов на исследуемый параметр четко не определено</option>
                    <option>Только для сезонных рядов</option>
                    <option>Только для стационарных процессов</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (два слова). Для каких динамических рядов целесообразно применять авторегрессионные модели?</text>
                <answer>сильно автокоррелированных</answer>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Что предполагается при построении моделей авторегрессии?</text>
                <options>
                    <option>Отсутствие связи между прошлыми и будущими значениями</option>
                    <option correct="true">Существование связи между недавно реализованными значениями и будущим значением</option>
                    <option>Линейная зависимость всех членов ряда</option>
                    <option>Нормальное распределение случайной компоненты</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). Какая группа экстраполяционных методов упоминается пятой по счету в классификации?</text>
                <answer>многофакторных</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 5 -->
    <fragment timeExcellent="50" timeGood="100">
        <text>Прогнозирование с помощью методов экстраполяции включает в себя следующие этапы: 1) определение цели и задачи исследования, анализ прогнозируемого объекта; 2) подготовка исходных данных; 3) фильтрация исходного временного ряда; 4) логический отбор видов аппроксимирующей (прогнозной) функции; 5) оценка математической модели прогнозирования (вычисление коэффициентов прогнозной функции); 6) выбор математической модели прогнозирования.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>Какой этап в прогнозировании методами экстраполяции следует после подготовки исходных данных?</text>
                <options>
                    <option>Определение цели и задачи исследования</option>
                    <option>Логический отбор видов аппроксимирующей функции</option>
                    <option correct="true">Фильтрация исходного временного ряда</option>
                    <option>Оценка математической модели прогнозирования</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (два слова). Что делают на пятом этапе прогнозирования методами экстраполяции?</text>
                <answer>вычисление коэффициентов</answer>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Что входит в первый этап прогнозирования методами экстраполяции?</text>
                <options>
                    <option>Только сбор данных</option>
                    <option>Фильтрация временного ряда</option>
                    <option>Выбор модели</option>
                    <option correct="true">Определение цели и задачи исследования, анализ прогнозируемого объекта</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово). Какой этап стоит под номером шесть в перечне этапов прогнозирования?</text>
                <answer>выбор</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 6 -->
    <fragment timeExcellent="55" timeGood="110">
        <text>На этапе фильтрации временного ряда осуществляется выявление аномальных значений и замена их значениями, соответствующими тенденциям динамики прогнозируемого параметра. Аномальным значением называют такую величину члена ряда, которая существенно отклоняется от значений ближних элементов. Устранение аномальных явлений осуществляется двумя способами, которые могут быть использованы по отдельности или последовательно: сглаживание и выравнивание. Сглаживание применяется для устранения случайных отклонений (шума) из экспериментальных значений исходного ряда. Сглаживание проводится с помощью многочленов, приближающих группы опытных точек (методом наименьших квадратов). Чаще всего применяют линейную зависимость.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>Что происходит на этапе фильтрации временного ряда?</text>
                <options>
                    <option>Только сбор данных</option>
                    <option correct="true">Выявление аномальных значений и замена их значениями, соответствующими тенденциям динамики</option>
                    <option>Построение графика ряда</option>
                    <option>Расчет среднего значения ряда</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (два слова). Как называют величину члена ряда, которая существенно отклоняется от значений ближних элементов?</text>
                <answer>аномальным значением</answer>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Какие два способа устранения аномальных явлений упомянуты в тексте?</text>
                <options>
                    <option>Усреднение и медианизация</option>
                    <option correct="true">Сглаживание и выравнивание</option>
                    <option>Интерполяция и экстраполяция</option>
                    <option>Дифференцирование и интегрирование</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (два слова). С помощью какого метода проводится сглаживание (название метода из текста)?</text>
                <answer>наименьших квадратов</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>
</readingTest>
```
