<readingTest>
    <!-- Фрагмент 1 (абзац 1) -->
    <fragment timeExcellent="40" timeGood="80">
        <text>Принято считать, что системная динамика базируется на четырех принципах, в одинаковой степени влияющих на плодотворность применения метода. Первый принцип – фондовые потоки. Первый принцип гласит, что динамику поведения сколь угодно сложного процесса можно свести к изменениям некоторых фондов (уровней), а сами изменения регулируются темпами наполняющих или исчерпывающих фонды потоков (темпов). Подобно тому, как большинство из нас при формировании и обсуждении проблем рисуют их идеограммы в виде геометрических фигур, современные аналитические технологии предлагают делать примерно то же самое на экране монитора ПК, конструируя концептуальные схемы проблемных ситуаций плоскими идеограммами «фондовых потоков», динамика которых интерпретируется соответствующими программными средствами.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>На скольких принципах базируется системная динамика?</text>
                <options>
                    <option>Трёх</option>
                    <option correct="true">Четырёх</option>
                    <option>Пяти</option>
                </options>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Что согласно первому принципу можно свести к изменениям фондов (уровней)?</text>
                <options>
                    <option>Структуру обратных связей</option>
                    <option correct="true">Динамику поведения сложного процесса</option>
                    <option>Концептуальные схемы проблем</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (два слова): что, согласно первому принципу, регулируется темпами потоков?</text>
                <answer>изменение фондов</answer>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (два слова): чем (какими средствами) интерпретируется динамика фондовых потоков?</text>
                <answer>программными средствами</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 2 (абзац 2) -->
    <fragment timeExcellent="45" timeGood="90">
        <text>В большинстве программных средств имитационного моделирования на базе системной динамики принято использовать вышеприведенные обозначения: прямоугольник – фонд (уровень); двойная стрелка – поток (темп); круг – управление потоком; «облако» – поглотитель или источник модельных единиц (транзактов), лежащих за пределами концептуальной схемы проблемной ситуации, то есть за рассматриваемыми границами системы. Формализованные модели динамических процессов в точно местество знании существовали уже давно, и по информации о фазовых координатах в некоторый момент времени пытались определять будущее состояние системы. Однако существенный вклад в развитие традиционного подхода системная динамика внесла через введение понятия задержки (запаздывания) темпов развития на задаваемое число единиц модельного времени. Подобные задержки диктуют дисциплину передачи изменений уровней фондов на изменения темпов их регулирования. Модельная интерпретация задержек и управление ими – одно из центральных понятий системной динамики, требующее особого внимания.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>Какой геометрической фигурой в программных средствах обозначается фонд (уровень)?</text>
                <options>
                    <option>Круг</option>
                    <option correct="true">Прямоугольник</option>
                    <option>Облако</option>
                </options>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Что обозначается двойной стрелкой?</text>
                <options>
                    <option>Управление потоком</option>
                    <option correct="true">Поток (темп)</option>
                    <option>Поглотитель модельных единиц</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово): какой символ используется для обозначения поглотителя или источника модельных единиц?</text>
                <answer>облако</answer>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (два слова): что диктуют задержки (запаздывания) в системной динамике?</text>
                <answer>дисциплину передачи</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 3 (абзац 3) -->
    <fragment timeExcellent="25" timeGood="50">
        <text>Второй принцип заключается в том, что нетривиальное поведение любой сложной системы связано, прежде всего, с регулированием положительных и отрицательных обратных связей. В моделях, с которыми имеет дело системная динамика, информация к воздействующим на фонды потокам может передаваться или напрямую, или через другие структурные единицы. В результате реакцией на такое воздействие может быть изменение уровней фондов и, следовательно, замыкание циклов обратных связей. Положительные связи генерируют самоусиливающееся поведение, а отрицательные связи генерируют поведение противодействующее.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>С чем связано нетривиальное поведение сложной системы согласно второму принципу?</text>
                <options>
                    <option>С количеством фондов</option>
                    <option correct="true">С регулированием положительных и отрицательных обратных связей</option>
                    <option>С задержками темпов</option>
                </options>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Что генерируют положительные обратные связи?</text>
                <options>
                    <option>Противодействующее поведение</option>
                    <option correct="true">Самоусиливающееся поведение</option>
                    <option>Нелинейные пары</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (два слова): какой тип генерируют положительные обратные связи?</text>
                <answer>самоусиливающееся поведение</answer>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (два слова): какой тип  генерируют отрицательные обратные связи?</text>
                <answer>противодействующее поведение</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 4 (абзац 4) -->
    <fragment timeExcellent="25" timeGood="50">
        <text>Принцип регулирования нетривиального поведения обратными связями позволяет системной динамике сосредоточить внимание на концептуальных особенностях и причинах различия понятий «роста» и «развития». Действительно, сегодня уже ясно, что все основные инфраструктуры постиндустриального мира, такие как промышленное производство, численность населения и так далее, стремятся к экспоненциальному росту. В противовес роста используется понятие «развитие», которое предполагает расширение и реализацию потенциальных возможностей, интенсивное улучшение своего состояния. Системная динамика декларирует, что «нет пределов развития, но есть пределы роста», и концентрирует внимание не столько на тривиальном росте, сколько на концептуальных проблемах многопланового развития.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>Какие два понятия различает системная динамика с помощью принципа обратных связей?</text>
                <options>
                    <option>Рост и падение</option>
                    <option correct="true">Рост и развитие</option>
                    <option>Потоки и фонды</option>
                </options>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>К чему стремятся основные инфраструктуры постиндустриального мира?</text>
                <options>
                    <option>К линейному росту</option>
                    <option correct="true">К экспоненциальному росту</option>
                    <option>К нулевому росту</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (два слова): закончите цитату из текста: «нет пределов ..., но есть пределы ... роста»</text>
                <answer>развития</answer>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово): какой тип роста демонстрируют основные инфраструктуры постиндустриального мира?</text>
                <answer>экспоненциальный</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 5 (абзац 5) -->
    <fragment timeExcellent="30" timeGood="60">
        <text>Третий принцип – сохранение некоторой неопределенности концептуальных моделей за счет возможности возникновения (в непростых конструкциях с циклами обратных связей) композиций нелинейных пар. Это по существу означает, что информация о системных уровнях через обратные связи опосредованно подпитывает уровни в непропорциональном (иногда усложненном и непредсказуемом) режиме. Классические методы исследования разнообразных сложных динамических систем всегда базировались на законах сохранения – массы, энергии, импульса, которым в естественных науках отводится главенствующая роль. В экономике также подобные законы сохранения находят свое место в балансовых соотношениях и соглашениях о сохранении материальных потоков.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>В чем заключается третий принцип системной динамики?</text>
                <options>
                    <option>В регулировании фондовых потоков</option>
                    <option correct="true">В сохранении неопределенности концептуальных моделей за счет возникновения композиций нелинейных пар</option>
                    <option>В использовании законов сохранения массы и энергии</option>
                </options>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>На чем базировались классические методы исследования сложных динамических систем?</text>
                <options>
                    <option>На балансовых соотношениях</option>
                    <option correct="true">На законах сохранения – массы, энергии, импульса</option>
                    <option>На моделировании обратных связей</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (два слова): что может возникать в непростых конструкциях с циклами обратных связей согласно третьему принципу?</text>
                <answer>нелинейные пары</answer>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово): что через обратные связи подпитывает уровни в непропорциональном режиме?</text>
                <answer>информация</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 6 (абзац 6) -->
    <fragment timeExcellent="25" timeGood="50">
        <text>Четвертый принцип утверждает, что системная динамика является прагматическим аппаратом, который наиболее адекватно способен отразить нетривиальное поведение сети фондовых потоков, обратных связей и нелинейных пар. Его целесообразно применять при анализе сложных проблемных ситуаций, которые на первый взгляд не поддаются точному математическому описанию, требуют предварительных огрубленных оценок и предполагают использование в процедурах концептуальных предположений, интуиции «тех, кто принимает решения» и знаний специалистов прикладных наук.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>Что утверждает четвёртый принцип системной динамики?</text>
                <options>
                    <option>Системная динамика базируется на законах сохранения</option>
                    <option correct="true">Системная динамика является прагматическим аппаратом для отражения нетривиального поведения</option>
                    <option>Системная динамика использует только точные математические описания</option>
                </options>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Когда целесообразно применять системную динамику?</text>
                <options>
                    <option>При наличии точных математических моделей</option>
                    <option correct="true">При анализе сложных проблемных ситуаций, не поддающихся точному математическому описанию</option>
                    <option>Только для экономических задач</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (одно слово): каким (каким прилагательным) аппаратом называет системную динамику четвёртый принцип?</text>
                <answer>прагматическим</answer>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (два слова): чья интуиция используется в процедурах концептуальных предположений?</text>
                <answer>принимающих решения</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 7 (абзац 7) -->
    <fragment timeExcellent="30" timeGood="60">
        <text>Для построения компьютерных имитационных моделей систем (на основе системной динамики) на текущий момент имеется целый ряд программных продуктов от различных производителей программного обеспечения. Наиболее распространены следующие: iThink® Analyst 5.0 фирмы High Performance Systems, Inc. – один из наиболее распространённых программных пакетов для моделирования с использованием технологии System Dynamics; Powersim® Constructor 2.5 норвежской фирмы Powersim; Stella® 4.0 и Stella® 5.0 фирмы High Performance Systems.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>Какая фирма производит программные продукты iThink и Stella?</text>
                <options>
                    <option>Powersim</option>
                    <option correct="true">High Performance Systems, Inc.</option>
                    <option>Microsoft</option>
                </options>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Какой из перечисленных продуктов является норвежской разработкой?</text>
                <options>
                    <option>iThink Analyst 5.0</option>
                    <option correct="true">Powersim Constructor 2.5</option>
                    <option>Stella 4.0</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите точный ответ (два слова): полное название наиболее распространённого программного пакета для моделирования System Dynamics, выпускаемого High Performance Systems.</text>
                <answer>iThink Analyst</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>
</readingTest>
