<readingTest>
    <!-- Фрагмент 1 -->
    <fragment timeExcellent="35" timeGood="70">
        <text>Грунты представляют собой скопление частиц (зерен) различной величины, между которыми находятся поры (пустоты). Выделяют: Скальные грунты - вулканические, метаморфические и изверженные горные породы с жесткой связью между зернами минералов (граниты, песчаники, базальты, известняки) это наиболее прочные основания зданий и сооружений. Глинистые грунты - связные грунты с размерами плоских частиц, скреплены силами внутреннего сцепления. Они пластичны. Насыпные грунты - искусственные насыпи, образованные в результате культурной и производственной деятельности человека.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>Что находится между частицами (зернами) грунта?</text>
                <options>
                    <option>Трещины</option>
                    <option correct="true">Поры (пустоты)</option>
                    <option>Капилляры</option>
                    <option>Пленки воды</option>
                </options>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Какой тип грунтов является наиболее прочным основанием для зданий и сооружений?</text>
                <options>
                    <option>Глинистые грунты</option>
                    <option>Насыпные грунты</option>
                    <option correct="true">Скальные грунты</option>
                    <option>Песчаные грунты</option>
                </options>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Какое свойство характерно для глинистых грунтов?</text>
                <options>
                    <option>Хрупкость</option>
                    <option correct="true">Пластичность</option>
                    <option>Сыпучесть</option>
                    <option>Водопроницаемость</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите, как называются грунты, представляющие собой искусственные насыпи (одно слово).</text>
                <answer>насыпные</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 2 -->
    <fragment timeExcellent="25" timeGood="50">
        <text>Грунтовые воды - образуются в результате проникновения в грунт атмосферных осадков. Грунты, имеющие в своем составе лед, называют мерзлыми. Промерзания некоторых грунтов может вызвать их пучение.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>За счет чего образуются грунтовые воды?</text>
                <options>
                    <option>Таяния ледников</option>
                    <option correct="true">Проникновения атмосферных осадков</option>
                    <option>Конденсации водяного пара из воздуха</option>
                    <option>Прорыва рек и озер</option>
                </options>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Какое явление может вызвать промерзание некоторых грунтов?</text>
                <options>
                    <option>Просадка</option>
                    <option correct="true">Пучение</option>
                    <option>Разжижение</option>
                    <option>Засаливание</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите, как называются грунты, которые имеют в своем составе лед (два слова).</text>
                <answer>мерзлые грунты</answer>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите термин для явления вспучивания грунта при промерзании (одно слово).</text>
                <answer>пучение</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 3 -->
    <fragment timeExcellent="40" timeGood="80">
        <text>Грунты оснований уплотняют поверхностным трамбованием и глубинным уплотнением. Поверхностное трамбование выполняют тяжелыми трамбовками в виде усеченного конуса весом 1,5–3 т, поднимаемыми краном на высоту 3-4 м и сбрасывании на уплотняемую поверхность. Такой способ применяется при уплотнении насыпных и просадочных грунтов. Глубинное уплотнение выполняют «грунтовыми сваями» - забивкой сердечника в виде деревянной конической сваи.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>Какую форму имеют тяжелые трамбовки для поверхностного уплотнения грунта?</text>
                <options>
                    <option>Шара</option>
                    <option>Цилиндра</option>
                    <option correct="true">Усеченного конуса</option>
                    <option>Пирамиды</option>
                </options>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Для каких грунтов применяется поверхностное трамбование согласно тексту?</text>
                <options>
                    <option>Только для скальных</option>
                    <option>Только для глинистых</option>
                    <option correct="true">Для насыпных и просадочных</option>
                    <option>Для мерзлых и торфяных</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите, что забивают в грунт при глубинном уплотнении (два слова).</text>
                <answer>деревянную сваю</answer>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите минимальный вес трамбовки в тоннах, указанный в тексте (число и единица измерения).</text>
                <answer>1,5 тонны</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 4 -->
    <fragment timeExcellent="45" timeGood="90">
        <text>Для укрепления грунтов используют различны способы. Термический способ укрепления грунта состоит в нагнетании в толщину грунта под давлением через трубы воздуха, нагретого до 600°- 800°С, или в сжигании горючих продуктов, подаваемых в герметически закрытую скважину под давлением. Обожженный грунт приобретает свойства керамического тела, не намокает и не набухает.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>До какой температуры нагревают воздух при термическом способе укрепления грунта?</text>
                <options>
                    <option>300°- 400°С</option>
                    <option correct="true">600°- 800°С</option>
                    <option>900°- 1100°С</option>
                    <option>200°- 300°С</option>
                </options>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Какое свойство приобретает обожженный грунт?</text>
                <options>
                    <option>Пластичность и липкость</option>
                    <option correct="true">Свойства керамического тела (не намокает и не набухает)</option>
                    <option>Водонасыщение и пучение</option>
                    <option>Сыпучесть и водопроницаемость</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Напишите, в какую по герметичности скважину подают горючие продукты (одно слово).</text>
                <answer>герметически закрытую</answer>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Назовите способ укрепления грунта, при котором используется нагретый воздух (одно слово).</text>
                <answer>Термический</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 5 -->
    <fragment timeExcellent="50" timeGood="100">
        <text>Цементация грунтов осуществляется нагнетанием в грунт через забитые трубы цементной суспензии, цементно-глинистых растворов. Силикатизация - инъецировании через трубы в грунт растворов жидкого стекла и хлористого кальция, применяется для укрепления песчаных пылеватых грунтов, плывунов и макропористых грунтов. Инъекция делается на глубину 15–20 м. и более, а радиус распространения силикатизации достигает 1 м.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>Что нагнетают в грунт при цементации?</text>
                <options>
                    <option>Раствор жидкого стекла</option>
                    <option>Нагретый воздух</option>
                    <option correct="true">Цементную суспензию, цементно-глинистые растворы</option>
                    <option>Битумную эмульсию</option>
                </options>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Для укрепления каких грунтов применяется силикатизация?</text>
                <options>
                    <option>Только скальных и крупнообломочных</option>
                    <option correct="true">Песчаных пылеватых грунтов, плывунов и макропористых грунтов</option>
                    <option>Только глинистых и торфяных</option>
                    <option>Насыпных и просадочных</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Какие два вещества входят в состав растворов для силикатизации? (два слова в именительном падеже, через пробел)</text>
                <answer>жидкое стекло, хлористый кальций</answer>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Какой максимальный радиус распространения силикатизации указан в тексте? (одно число и единица измерения)</text>
                <answer>1 м</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>

    <!-- Фрагмент 6 -->
    <fragment timeExcellent="35" timeGood="70">
        <text>Под нагрузкой происходит работа грунта. Под действием нагрузки от фундаментов в грунтовом основании возникает давление, величина которого зависит от собственного веса грунта и от веса здания или сооружения. Давление от собственного веса грунта, зависящее, в свою очередь от объемного веса грунта и от глубины заложения фундамента, называют природным (бытовым) давлением. Давление от веса здания или сооружения называют дополнительным давлением.</text>
        <questions>
            <question type="choice">
                <text>Как называется давление от собственного веса грунта?</text>
                <options>
                    <option>Дополнительное давление</option>
                    <option correct="true">Природное (бытовое) давление</option>
                    <option>Поровое давление</option>
                    <option>Активное давление</option>
                </options>
            </question>
            <question type="choice">
                <text>Давление от веса здания или сооружения называется:</text>
                <options>
                    <option>Природным</option>
                    <option correct="true">Дополнительным</option>
                    <option>Бытовым</option>
                    <option>Боковым</option>
                </options>
            </question>
            <question type="input">
                <text>От чего зависит природное давление, кроме глубины заложения фундамента?</text>
                <answer>объемного веса грунта</answer>
            </question>
            <question type="input">
                <text>Назовите давление, величина которого зависит от собственного веса грунта и веса здания (два слова).</text>
                <answer>собственное давление</answer>
            </question>
        </questions>
    </fragment>
</readingTest>
