<readingTest>
<fragment timeExcellent="60" timeGood="90">
<text>Логистические технологии при организации перевозок используются и для выбора рационального подвижного состава (ПС), который обеспечивал бы максимальную эффективность перевозок. Конструкция транспортных средств должна определяться не только приспособленностью к движению, но и соответствием своему основному назначению - перевозке грузов. Перевозки должны выполняться производительно, но при минимальных трудозатратах и себестоимости, с максимальной безопасностью, высокой сохранностью грузов в различных условиях эксплуатации.</text>
<questions>
<question type="choice">
<text>Что, согласно тексту, должно определять конструкцию транспортных средств?</text>
<options>
<option>Только приспособленность к движению</option>
<option correct="true">Приспособленность к движению и соответствие назначению — перевозке грузов</option>
<option>Только минимизация стоимости производства</option>
<option>Максимальная скорость и манёвренность</option>
</options>
</question>
<question type="input">
<text>Какие два показателя должны быть минимальными при выполнении перевозок согласно тексту?</text>
<answer>трудозатраты и себестоимость</answer>
</question>
<question type="choice">
<text>Какая цель выбора рационального подвижного состава указана в тексте?</text>
<options>
<option>Снижение экологической нагрузки</option>
<option correct="true">Максимальная эффективность перевозок</option>
<option>Увеличение парка транспортных средств</option>
<option>Сокращение времени погрузки</option>
</options>
</question>
<question type="input">
<text>Назовите два требования к безопасности и сохранности, упомянутые в первом абзаце.</text>
<answer>максимальная безопасность, высокая сохранность грузов</answer>
</question>
</questions>
</fragment>

<fragment timeExcellent="60" timeGood="90">
    <text>На выбор типа ПС оказывают влияние свойства груза и требования, предъявляемые к его защите от воздействия внешних факторов, способ выполнения погрузо-разгрузочных работ, дорожные условия и т. п. После выбора типа ПС при наличии у перевозчика нескольких моделей автотранспортных средств (данного типа необходимо выполнить расчет затрат. Наименьшие затраты будут соответствовать лучшей модели ПС для выполнения данных перевозок. На практике, при выборе типа ПС, помимо экономических критериев приходится учитывать и значительное число различных технических требований и ограничений.</text>
    <questions>
        <question type="choice">
            <text>Какой из перечисленных факторов НЕ влияет на выбор типа ПС согласно тексту?</text>
            <options>
                <option>Свойства груза</option>
                <option>Дорожные условия</option>
                <option correct="true">Предпочтения водителя</option>
                <option>Способ погрузо-разгрузочных работ</option>
            </options>
        </question>
        <question type="input">
            <text>Что необходимо выполнить, если у перевозчика есть несколько моделей ТС выбранного типа?</text>
            <answer>расчет затрат</answer>
        </question>
        <question type="choice">
            <text>Какая модель ПС считается лучшей для выполнения данных перевозок?</text>
            <options>
                <option>С наибольшей грузоподъёмностью</option>
                <option>Самая современная по году выпуска</option>
                <option correct="true">С наименьшими затратами</option>
                <option>С наименьшим расходом топлива</option>
            </options>
        </question>
        <question type="input">
            <text>Какие дополнительные критерии, помимо экономических, необходимо учитывать на практике при выборе ПС?</text>
            <answer>технические требования и ограничения</answer>
        </question>
    </questions>
</fragment>

<fragment timeExcellent="60" timeGood="90">
    <text>Несколько разнородных критериев можно сравнить и вывести обобщенный показатель с помощью расчета интегральной оценки. Показатели могут иметь различное влияние (вес) при формировании обобщенного критерия для выбора ПС. Учесть степень влияния различных показателей можно с помощью их ранжирования. Каждому показателю присваивается номер в общем списке с учетом его важности, а затем каждое относительное значение показателей делится на его ранг и значения складываются. Полученный результат составит величину суммарного коэффициента, которую и можно принять за интегральный показатель. Наибольшее значение суммарного показателя будет соответствовать лучшему варианту ПС.</text>
    <questions>
        <question type="choice">
            <text>Какой метод позволяет сравнить разнородные критерии и получить обобщённый показатель?</text>
            <options>
                <option>Метод экспертных оценок</option>
                <option correct="true">Расчёт интегральной оценки</option>
                <option>Метод парных сравнений</option>
                <option>Статистический анализ</option>
            </options>
        </question>
        <question type="input">
            <text>Что присваивается каждому показателю при ранжировании?</text>
            <answer>номер (ранг) в общем списке с учётом важности</answer>
        </question>
        <question type="choice">
            <text>Как рассчитывается суммарный коэффициент для интегрального показателя?</text>
            <options>
                <option>Перемножаются все относительные значения показателей</option>
                <option>Берётся среднее арифметическое всех показателей</option>
                <option correct="true">Каждое относительное значение делится на его ранг, затем значения складываются</option>
                <option>Выбирается максимальное значение среди всех показателей</option>
            </options>
        </question>
        <question type="input">
            <text>Какое значение суммарного показателя соответствует лучшему варианту ПС?</text>
            <answer>наибольшее значение</answer>
        </question>
    </questions>
</fragment>

</readingTest>
